<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>Goldydocs on My site</title><link>https://zhzwupup.github.io/my-site/</link><description>Recent content in Goldydocs on My site</description><generator>Hugo</generator><language>zh-cn</language><atom:link href="https://zhzwupup.github.io/my-site/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>五、大作文</title><link>https://zhzwupup.github.io/my-site/docs/%E5%A4%A7%E4%BD%9C%E6%96%87/</link><pubDate>Sat, 12 Oct 2024 22:30:00 +0800</pubDate><guid>https://zhzwupup.github.io/my-site/docs/%E5%A4%A7%E4%BD%9C%E6%96%87/</guid><description>大作文 1 第一题 给定资料 6 中提到了老子关于“有”和“无”的观点。请你围绕给定资料反映的城市建设理念中的问题，联系实际，以“试谈‘有’与‘无’” 为题写一篇文章。（40 分）
要求：（1）自选角度，见解深刻；（2）参考给定资料，但不拘泥于给定资料；（3）思路清晰，语言流畅；（4）总字数 1000 字左右。
注：以下为该题对应的所有给定资料和作答要求，题，只需要做大作文给定资料
材料 1
位于 R 市郊西隅的沙坝村，总面积约 10 平方千米，山清水秀，历史悠久。
1980 年前后，家庭联产承包责任制开始在中国广大农村推行。中共中央《关于加快农业发展若干问题的决定》《关于进一步加强和完善农业生产责任制的几个问题》等有关“包产到户”“包干到户”的文件一层层传达下来，但沙坝村却没有变革的迹象，人们还在观望。时任大队书记的杨某回忆说：“那时候土地、山林还有各种财产都是国家（集体）的，国家的东西，哪个敢随便动！”
到了 1981 年底，沙坝村把耕地按好、中、差进行了搭配，然后按人口平均发包给村民，完成“分田到户”，第一轮家庭联产承包责任制在沙坝村初步落实。从此，在土地所有权不变的情况下，村民对于承包地有了经营权、使用权。当时的规定是：所有承包地土地，不许出租、买卖；不许在承包地上建房、烧砖瓦等。虽然承包时大队已经确定承包期是 3 至 5 年，但是，村民中仍有人怀疑分田到户不长久，会不会“今天分下去，明天又收回来”。直到 1984 年的中央一号文件提出“土地承包期一般应在十五年以上”，村民们的忧虑才初步解除。而后中央提出的“为了稳定土地承包关系，鼓励农民增加投入，提高土地的生产率，在原定的耕地承包期到期之后，再延长三十年不变”，算是给农民吃了“定心丸”。为了给农民稳定的土地承包经营预期，党的十九大报告明确提出“保持土地承包关系稳定并长久不变，第二轮土地承包到期后再延长三十年”。
材料 2
L 村位于某省中北部沿海平原区，粮食作物以小麦、玉米为主，冬小麦与夏玉米一年两季轮作，经济作物以苹果为主。L 村的土地分为两类，一是“围庄地”，在村庄周边，有较好的水利条件；二是“洼子地”，离村庄远，水利条件较差。与全国大多数村庄一样，L 村也在 20 世纪 90 年代中后期根据当时的政策完成了“二轮土地承包”。L 村把全村土地分成两份，一份为各户承包的人口地；另一份为机动地。机动地主要用于给新增加的人口增地。
与其他村庄二轮承包普遍执行的“增人不增地，减人不减地”的土地政策不同的是，L 村在机动地上实行“增人增地但减人不减地”的办法。自二轮土地承包以来，L 村的人口增减变化将近百人。L 村给新增加的人口分配土地先从位置、水利条件较好的围庄地开始，围庄地分完之后，新增加的人口就只能分到洼子地了。到了 2014 年，预留的机动地全部分配完了，“增人增地但减人不减地”的办法也就难以为继了。
村民李某在二轮承包时家里只有他们夫妇和未成年的儿子，多年后儿子娶妻生子，都没赶上村里分地，一家 6 个人种着 3 个人的地，收入窘迫。特别是每当看到邻居张某家 2 个人种着 9 个人的地时，颇有怨言：“明显不公平，就应收回重分。”但张某对他的话却不完全认同：“我家地多人少是事实，可二轮续包的时候就是这样，30 年不变也是国家规定的。”
与李某、张某想要地、想种地不同，L 村还有不想要、不想种地的人。76 岁的万老汉，家里有 6 亩地，儿子和孙子都在外地打工、上学。每年的秋收季节都是万老汉最发愁的时候，繁重的劳动都得雇人帮忙。他想把地流转出去，但因为地比较零散，收益也不高，流转也很困难。村里和万老汉情况差不多的还有二十多人。近几年一直在外地打工的王某说：“种地费时费力不说，农忙时回家打理，请假还要被扣工资，不合算。这两年一直是托付亲戚来种地，没什么收益，明年也不想这么干了。”此外，村里还有 10 户完全脱离农业的家庭，因各种原因，他们承包的土地大多撂荒了。
现任村支书告诉记者说，村里二轮承包后一直没进行土地调整，这是因为国家对土地调整有政策，明确提出“小调整、大稳定的前提是稳定”。“小调整”的间隔期最短不得少于 5 年，而且“小调整”只限于人地矛盾突出的个别农户。2006 年因为村民的承包地占用量与家庭人口不均衡，村里曾有过一次调整的打算，村委会研究决定：凡是人口减少以及已经迁往城镇落户的农户，其承包的土地份额一律收回，另行发包给新增人口的农户。村民石某因妻子去世而被收回了 2 亩地。石某不服，将村委会告上法庭，要求返还被收走的土地。法院经审理认为，2003 年实施的《农村土地承包法》确立了“承包土地以户为单位，减人不减地”的原则。根据该法律，家庭承包经营权的主体是农户整体，而不是家庭成员个体。只要承包方的家庭还有人在，土地就是不能收回。只有在承包经营的家庭消亡，或承包方全家迁入设区的市并转为非农户口的情况下，发包方才可以收回承包地。如果承包方自愿放弃承包地，则应提前半年提出申请。最后法院判决村委会返还石某土地。石某这一告，那次土地调整就没往下进行。后来，国家对土地调整的限制越来越严格，多次强调“承包期内，发包方不得调整承包地”“现有土地承包关系要保持稳定并长久不变”。</description></item><item><title>四、应用文</title><link>https://zhzwupup.github.io/my-site/docs/%E5%BA%94%E7%94%A8%E6%96%87/</link><pubDate>Sat, 12 Oct 2024 22:00:00 +0800</pubDate><guid>https://zhzwupup.github.io/my-site/docs/%E5%BA%94%E7%94%A8%E6%96%87/</guid><description>应用文 1 第一题 假如你是某市团委工作人员，根据“给定资料 5～6”，针对目前部分年轻人精 神生活状况，围绕“充实学习生活，明确人生方向”，写一篇倡议书。（25 分）
要求：格式正确，语言恰当，表述得体。不超过 300 字。
材料 5
当你年迈，步履蹒跚，你会选择怎样的生活方式？浙江的一对老夫妻选择了“一直在路上”，退休后开始自驾游。3 年，1 辆小汽车，走遍 31 个省市区。老人还把自驾游经历写成一本 35 万字的书。其实老人没接受过写作训练，没搞过文字，但他从小就很喜欢历史、地理。每次游玩，他都会把小本子带在身边。他每天都坚持到图书馆写 4000 多字，两个月就完成了 25 万字的初稿，接着对初稿修改、补充，大约花了半年时间完成全书。书稿都是手写的，他就让女儿打印装订；怕有别字病句，他就抱着打印稿找文联帮忙作最后的修改。最后，书终于出版了。在后记中，他说：“我跟他们说我驾车出游是因为我和老伴年纪不小了，趁现在还走得动，赶快走一走。我们是越走越想走啊。”现在他以自驾游西藏为主要内容的书稿，也已经完成了 5 万多字。
若你曾折翼，是否依然选择飞翔？15 年前，安德鲁在登山中因被暴风雪所困而不幸截肢，但他并没有因此而消沉。装上义肢后，他每天都努力康复，不但适应了新的生活，还参加了铁人三项比赛，并在友人的帮助下，靠着绳索攀登了阿尔卑斯山脉中海拔高达 4478 米的马特宏峰。现在，以他为原型的纪录片《截肢登山家》已在英国播出。
如果你在一开始落后，是奋起直追还是甘居下游？一个做同声传译的嘉宾在节目中大聊行业内幕：“忙、累、压力大！每 20 分钟就要休息一次，但收入确实丰厚。这行吃的不是青春饭，我有的同事都 60 岁了。”而对自己能胜任这份工作的秘诀，他也很直接地表示：“其实没什么秘诀，首先是热爱，其次是勤奋。坦 54 白地说，我记忆力不好，语言天赋也不高，出生农村，直到初中才开始接触到外语。初中时每次期末考，英语都是倒数几名。关键是一步一步自己找方法，其实学习和生活一样，就是为了不那么辛苦而辛苦。”同时，他坦白自己也有觉得坚持不下去的时候，那怎么办呢？想想自己干这行的甜头呗：比如每年只需要工作一个月就能赚够这一年的钱，剩下的时间就可以当个(cid:6146)汉，优哉游哉地充电学习、旅行、品美食、思考人生……
材料 6
以下是几位网友的陈述：
网友 A：昨晚打游戏到半夜，9 点钟才起来，在激烈的思想斗争后，我没有逃课。课件太多，看不过来，笔记等到期末复习前再复印别人的吧。午饭后和舍友看美剧，看了一半就打瞌睡，那些英文左耳进、右耳出，听起来和四级考试没什么关系……躺在床上刷刷微博，看看新闻，和舍友八卦一下，差不多到吃晚饭的时间了……上晚自习，拿出课本强灌硬塞地背了一通，没好方法，要记住不容易啊，这样我能学到什么呢？将来又有什么用呢？希望期末考试能过关吧。9 点半回到宿舍，大家打游戏的打游戏，看球的看球，宿舍环境不适合看书。早早洗漱，打开电脑，开始了一天真正的战斗……凌晨 1 点半有欧冠，不能错过。
网友 B：和其他人一样，朝九晚五、双休。7:00，穿衣、洗漱、出门。去公司要经过 25 站，耗时 80 分钟。9:00-12:00，工作，按部就班地搜集资料。其实我压根儿没有想好今天的选题，那就到网上搜搜呗，顺便上上网。好吧，其实是上上网，顺便搜搜选题。12:01，订外卖！这是一天最开心的事。我不会做饭，外卖不营养，却方便省事。12:30-13:25，午休，和同事们年纪相仿，大家有很多共同话题。13:30-17:00，撰稿，改稿，定稿。老板老说“编辑决定了读者阅读的质量”，拜托，我只是一个小编，哪有那样的本事和能量！17:01，下班，回家。夜幕降临，华灯初上，有时还是会惆怅。18:30，随意找个地方吃饭，偶尔约上朋友，来个小聚。离家很远，有时会想家。22:30，不知怎么地就到了这个时间，休息，听歌，玩玩手机电脑。困了，便睡觉。书架上那本《会计基础知识》实在来不及看啊。明天继续，加薪升职遥遥无期。
网友 C：在一系列磕磕碰碰后总算找到了工作，工资还行，算是衣食无忧了，就是缺乏激情。每每碰到工作中的困难就想着要逃避，不想去思考，不想去改变，逃避惯了便成了大家口中的“老油条”。感情生活一片疮痍，喜欢的人看不上自己，看得上自己的不喜欢，家里人也着急，不断介绍对象。自己平时也就喜欢打打球、拍拍照，感觉对身边的很多事儿都提不起兴趣，自己也厌恶这样的状态。
网友 D：从进入大学开始，我的生活就是一个字——忙。忙得太身不由己。以前是为了“60 分万岁”，现在是为了那点可怜的薪水。我很努力，每天搞到自己身心俱疲。我觉得只要够忙碌够辛苦，仿佛就可以心安理得地不去思考未来，不去规划方向。每天工作，一半时间在上网，我也不知道我上网干嘛了；一旦下班，时间就被种种鸡毛蒜皮的娱乐、发呆、刷微博给消磨掉了。我也不想这样，曾经也琢磨过改行、读研，但是一想到自己已经 26 岁“高龄”，怕是没有多少时间和机会重走青春路了……心很累，唯一闲得发霉的只有大脑。
据调查访问，“忙”、“累”、“迷茫”已成为年轻人形容自己的高频词。似乎忙然又茫然是他们的常态。
若干年前，美国一位著名心理学家对世界 100 位各个领域的杰出人士做了一项问卷调查，其中 61%的人承认，他们所从事的职业，并不是他们最喜欢的，至少不是最理想的。一个人竟然能够在自己不太理想的领域里，取得不俗成就，除了天赋和勤奋，还有什么呢？纽约证券公司的金领苏珊给了他满意的答案：因为我在那个位置上，那里有我应尽的职责，我必须认真对待，不管喜欢与否，都必须尽心尽力，那是对工作的负责，也是对自己负责。
争做有为青年，让青春无悔
广大青年朋友们：
当前，一些年轻人学习上不求上进，缺乏方法；工作上缺乏激情和兴趣，逃避困难；生活上感情疮痍，忙，累，迷茫成为常态。为此，我们倡议：
一、积极生活：培养兴趣爱好，坚持不懈，及时行动，追求极致。二、越挫越勇：努力适应新生活，勇于挑战。三、不甘落后：热爱工作，勤奋进取，找准方法，吃苦耐劳，寻找工作动力，享受工作成果。四、认真负责：对工作和自己负责，尽心尽力。
青年们，让我们挥洒青春汗水，实现人生价值！
XX 市团委</description></item><item><title>二、综合分析题</title><link>https://zhzwupup.github.io/my-site/docs/%E7%BB%BC%E5%90%88%E5%88%86%E6%9E%90%E9%A2%98/</link><pubDate>Sat, 12 Oct 2024 00:00:00 +0800</pubDate><guid>https://zhzwupup.github.io/my-site/docs/%E7%BB%BC%E5%90%88%E5%88%86%E6%9E%90%E9%A2%98/</guid><description>综合分析题 1 第一题 “给定资料 2”中说：“我们不仅仅是为乡村群众唱几场戏，更重要的是要 ‘种戏’”。请你根据“给定资料 2”，谈谈对“种戏”的理解。（15 分）
要求：分析全面，条理清晰。不超过 300 字。
材料 2
“曹团长今天下午又要来教戏了。”消息一大早就在新民县刘村传开了，刘桂英放下碗筷，稍作收拾，来到村头大舞台，争分夺秒练习，等待老师前来指点。
40 多岁的刘桂英，从小跟着家人听戏，一不留神，从“粉丝”变成了“戏痴”。在过去，刘桂英跑遍十里八村去看戏。如今，不出村就能在家门口欣赏名家唱段了。最让她开心的是，这些名角不仅到村里唱戏，还教村民唱戏。
“过去演几场就走了，群众‘不解渴’。如今剧团开展‘结对子、育骨干’，在乡村打造一批不走的农民剧团。”新民县花鼓戏团团长曹文君说。
刘桂英不出村就能得到名师指点，得益于新民县实施的文化惠民工程。虽然仅新民县花鼓戏团每年就到乡下演出 100 多场，但要让戏曲在乡村扎下根，最好的办法是让群众“自娱自乐”。因此，除了政府出钱，群众看戏之外，新民县还鼓励戏曲艺术表演团体与乡村戏曲团队开展“结对子、育骨干”活动，通过“搭台子、指路子、给梯子”等方式，鼓励民间文艺团体发展，对乡村文艺人才进行传帮带，帮助他们提高创作水平和表演能力。
农民演、农民看。人称“戏窝”的刘村已经这么唱了 4 年，现在唱上了瘾。刘村农民花鼓戏团的演员也逐年增加，从 3 人到 5 人，最后发展到 30 人。
“戏曲是在民间产生的，又在民俗活动的氛围中逐步发展起来。要在乡村推广普及戏曲艺术，就要借助民间的生活礼仪，培育戏曲在乡村生存发展的文化土壤。”曹文君说，新民县花鼓戏团充分把握春节、元宵节、端午节、中秋节、重阳节等重要民俗节庆，结合民间风俗和节庆文化开展戏曲演出，老百姓非常喜欢。
怎样确保唱的戏是乡村群众欢迎的？一份《乡村演出节目单》，一份《乡村演出调查问卷》，是新民县探索让“戏”对味和受欢迎的举措。“每隔一段时间，我们会和院团沟通，制定《乡村演出节目单》下发到村里，村民从中选出最喜欢的 5 个，我们汇总需求后反馈给院团，他们以此安排接下来的演出。”新民县文化和旅游局副局长张学敏拿着一份调查“菜单”说，“去年县里做了 3 次调查，下发 3000 多份调查问卷。调查结果是乡村的青年观众更喜欢现代戏，而中老年观众更喜欢传统戏曲，尤其是贴近乡村生活的戏。”
“目前乡村的戏曲观众仍以老年人为主，要吸引年轻人的关注，有必要对戏曲剧目进行现代化创新。”于是，针对不同年龄段观众的不同需求，新民县花鼓戏团在乡村演出的不仅有经典的花鼓戏，还有现代戏。“我们以现代戏吸引年轻观众来现场，再演几出有趣的花鼓小戏，很快，一些人就被花鼓戏‘圈粉’了。”曹文君说，“戏曲院团也应根据乡村演出市场的规律安排自己的演出计划。既然观众需求不一样，我们就不能一成不变，所以大家花心思加入了许多现代元素。我们以进乡村为契机，采集了许多贴近乡村生活的民间故事，创排了《五朵村花》《鹅匠》等现代戏曲作品，不仅老年人喜欢，年轻人也看得津津有味。只有把戏唱在群众心坎上，才能吸引乡村观众，让戏曲在乡村真正留得下。”
每次演出前，花鼓戏团的演员都会给观众介绍一下剧目的内容、作者、创作背景等，一点一滴地为他们普及戏曲知识。对此，曹文君解释道：“除了要为乡村观众唱好戏，我们还要培养乡村观众，让他们了解戏曲、认识戏曲、喜欢戏曲。”
盛夏的一天，花鼓戏排练厅的温度接近 40 摄氏度，15 岁的婷婷和 20 多个同龄的孩子，还在这里集中训练。他们是花鼓戏团与新民县职业高级中学联合创办的戏曲表演班的第一期学生。经过近一年的学习，婷婷的一招一式已经颇有味道。听说要经常下农村演出，很辛苦，她不假思索地说：“我们本来都是农村里的孩子，所以去农村演出就是回家，并不会觉得辛苦。”“从乡村挖掘有潜力的孩子加以培养，以后再反哺乡村，乡村的戏曲才能得以持续。”曹文君说道。
“我们不仅仅是为乡村群众唱几场戏，更重要的是要‘种戏’。”张学敏说，“戏曲生长在民间、活跃在民间、变革在民间。戏曲的生存与发展有其自身的规律，只有回归民间，回归群众，才能在乡村留得住、传得开、唱得响。”
种戏是指让戏曲在乡村扎根，结合刘村世纪，就是要把握戏曲生存与发展的规律，做好三个方面让戏曲回归民间，回归群众。
一、让戏曲唱得响。实施文化惠民工程，送戏下乡，鼓励戏曲艺术表演团体与乡村戏曲团队开展活动，鼓励民间文艺团体发展，帮助乡村文艺人才提高创作水平和表演能力。
二、让戏曲传得开。1, 借助民间生活礼仪，结合民间风俗和节庆文化开展戏曲演出，培育戏曲在乡村生存发展的文化土壤，推广普及戏曲艺术。2, 调查不同观众需求，根据调查结果制定乡村演出节目单。3, 采集贴近乡村生活的民间故事，加入现代元素，进行现代化创新，创排现代戏曲作品。
三、让戏曲留得住。创办戏曲表演班，从乡村挖掘有潜力的孩子加以培养，以后再反哺乡村。
第二题 根据“给定资料 3”，请分析小吴发生了哪些变化，使得村民们对她的称呼 从“那个大学生”变成了“小吴”。（10 分）
要求：准确全面，恰当提炼，条理清晰。不超过 200 字。
材料 3
小吴是北方某地宁堡村大学生村官。下面是她讲的“成长”故事：2016 年，我被组织选派到宁堡村担任村主任助理。那时我觉得自己是大学生，肯定比农民强。村干部和村民们对我都很客气，但就是不分配活儿给我。那时我最大的活儿就是“看家”，大家出去办事，让我守在村部。我也不愿闲着，为了证明自己，一开会我就抢着发言，但不管我说得多么激情澎湃，大家一点反应也没有。第一次下田干活，我就把鞋陷进了泥里，旁边有人说：“这大学生下地还得跟个提鞋的。”
刚到村里，我看很多事不顺眼，总觉得自己在理，大家做事应该按照我的想法来。村里核发水田地补偿款，要量土地，村支书认为我是外村人，能一碗水端平，就让我负责这事。有几个人找我说情，想要皮尺松一点，好多得点补偿。我一点不让，把尺绳拽得紧紧的。结果一位村民当场质问我：“你个外来人，想干啥？”
第一年年终评议会上，有 4 个人给我投了不合格票。我的委屈突然爆发，回到屋里就哭了，觉得自己表现挺优秀，关键是我也一直想要给村里干事，怎么还受这气？当时，村支书跟我讲了一番话，对我触动很大：“你坚持原则是对的，关键在怎么做。有理还不够，在村里得想办法跟老百姓把理说通。要把理说通，首先你得和大家干在一起。”他建议我，每天到老乡家干农活，一次两个小时。
从那以后，我开始努力学说土方言，走水田地、学农活。每天“服役”两个小时，每次换一家。手掌上的血泡起了破，破了又起，汗水渍透了衣服。我慢慢感受到了农民的不易，也理解了“脚下沾有多少泥土，心中就沉淀多少激情”的含义。一段时间下来，和大家熟络了，村民们从自家娃娃读啥学校、看病到哪个医院、添置家电买啥牌子，到调解邻里矛盾都愿意找我帮忙。村里一户人家因为不满征地补偿，不断上访。那段时间，我不时到他们家串门、唠家常，见他们家生活困难，就帮着申办救济，这户人家深受感动，后来再也没有去闹了。我还发挥自己的专业优势，成功创建本村优质杂粮品牌并打入南方市场，为大家闯出了一条增收致富的新路。去年，我被市里评为优秀大学生村官。</description></item><item><title>三、对策启示题</title><link>https://zhzwupup.github.io/my-site/docs/%E5%AF%B9%E7%AD%96%E5%90%AF%E7%A4%BA%E9%A2%98/</link><pubDate>Sat, 12 Oct 2024 00:00:00 +0800</pubDate><guid>https://zhzwupup.github.io/my-site/docs/%E5%AF%B9%E7%AD%96%E5%90%AF%E7%A4%BA%E9%A2%98/</guid><description>对策启示题 1 第一题 根据“给定资料 3”，假定你是某市市场监督管理局的工作人员，请就加强本市电商诚信体系建设提出政策建议。（20 分）
要求：（1）紧扣资料，内容具体；（2）层次分明，建议可行；（3）不超过 400 字。
材料 3
“我做网店这么多年，深知诚信者一旦失信，市场就会被扰乱，当你的客户不再相信你时，网店也到了尽头。所以我们必须诚信经营，这样市场才会越做越火，路越走越远。”凭借多年的努力，为满足客户需求上下求索，诚信经营。40 多岁的农民，张某走出了自己的电商致富路。
张某夫妇 2014 年创办了网店，主要销售地区特色农产品。在张某的心中，做电商想要销路好，最关键的是“诚信”。对于客户提出的问题和要求，他做到有问必答，对于电商上做的不好的细节，他有错必改，直到客户满意。有一次，张某发送给广东的“菜煎饼”专用饼，客户在收到货后，发现饼已经变质。客户把这一问题反映回来之后，张某立即查阅物流信息，发现货物在途中多耽误了几天，但是不管责任在谁，绝不能让客户受到损失，张某毫不犹豫的给客户补发了货物。客户知道原因后，要求和他共同承担责任，被他坚决的拒绝了。从此客户对他的产品更加青睐了。从一穷二白做起，凭着诚信经营，张某的网店经营范围逐步扩大，卖出的产品越来越多，收到的好评也越来越多，新客户回头客络绎不绝。
近年来，随着大数据、云计算等互联网技术的大规模运用，电子商务迅猛发展，已成为我国国民经济的组成部分和重要增长点，对电子商务而言，诚信是其健康发展的重要基础，这已成为众多电商的行业共识。多家电商平台联合成立诚信联盟，签署《电子商务诚信公约》。该联盟旨在通过互联网手段促进行业自律。根据约定，联盟将建立信息共享机制，设立专属网站，实现联盟成员之间的信息 38 互通，并向公众公开联盟工作成果。
多家电子商务平台也以自己的方式开展诚信建设活动。某平台推出企业诚信查询平台。用户登录后，只需要在网站输入企业名称或法定代表人信息，就能查询其信用等级以及企业相关情况。该平台还发布处罚公告，宣布永久关闭平台上 36 家以不正当手段牟取利益的商家店铺。
为了使用户享有便捷、可信、有保障的二手车服务，某二手车平台推出三大透明计划，检(cid:9083)报告、委托/交易合同、服务内容收费标准 100%全公开，并做出三大必赔保障承诺：车况不符、车价赚差价、服务费不时必赔。另外平台会分别通过管理、技术、监管等多个角度对车商进行识别筛除，要求平台的加盟商家，签署《诚信商家承诺书》。
“电商诚信问题，有时候不是道德问题，而是技术能力和服务水平的问题。”一家电子商务平台的负责人说。电子商务让消费者头疼的一个问题就是售后服务跟不上。为此该平台专门设立只卖服务产品的社区店，围绕平台经营做好售后服务工作；同时，也为周边居民提供家装、推销、维修和保洁等综合服务。在个人隐私保护方面，某快递公司也设计了加密运单，让个人信息不再随包裹“裸奔”，据介绍作为加密运单的快件，在派件时只有当班次出仓快件的收派员，才能通过手持智能终端扫描，看到收件人的电话信息，而在快件运输环节中，没有人能看到隐藏的信息，保证了收寄件人的信息安全。
为促进电商市场的健康发展，国家接连出台法规和政策，推动电子商务领域诚信体系建设。2017 年 1 月，国家发改委等九部门发布《关于全面加强电子商务领域诚信建设的指导意见》。2018 年 7 月，商务部印发《2018 年商务信用建设工作要点》 。部署了包括电子商务在内的四个重点领域的信用工作。2018 年 8 月 31 日，十三届全国人民代表大会常委会第五次会议表决通过电子商务法明确提出“要推进电子商务诚信体系建设”。
地方政府也在积极响应。2018 年 8 月，Y 市正式出台了《全面加强电子商务领域诚信建设的实施意见》，逐步建立了统一的电子商务信用评价体系。该市的茶叶电商协会负责人说；“电商具有非常明显的跨地域性，不像传统线下商务那么直接、容易受到属地政府部门或行业组织的监管。电商平台模式对平台方信用程度的要求更高，政府部门、行业组织或信用机构依法进行信用监管是维护电子商务良好秩序的关键。”
一、深入贯彻落实政策法规：严格按照国家及市政府出台的政策法规，推动电子商务领域诚信体系建设。重点部署电子商务信用工作，逐步建立了统一的电子商务信用评价体系。
二、创新监管机制：进行传统监管的同时根据电商具有的跨地域性的特点，创新制度及方式，加强异地联合执法，依法对电商进行信用监督。
三、发挥电商平台作用：1, 鼓励平台成立诚信联盟，签署《电子商务诚信公约》，促进行业自律。建立信息共享机制，设立专属网站，实现联盟成员之间的信息互通，并向公众公开联盟工作成果。2, 引导平台开展诚信建设活动，如推出企业诚信查询平台，曝光违法经营的商家等。3, 引导平台要求加盟商家签署《诚信商家承诺书》，并通过管理、技术、监管等多个角度对商家进行识别筛除。4, 督促平台提高技术能力和服务水平，做好售后服务、综合服务，升级技术保护用户隐私。
四、加强宣传力度：以多种方式向商家宣传诚信经营的案例、意义及相关政策法规。
第二题 根据“给定资料 2～4”分析部分老字号发展面临的困境，并从政府角度提出有 效帮扶措施。（20 分）
要求：针对性强，措施合理，操作可行。不超过 250 字。
材料 2
对于经历了物质极度匮乏时期的人来说，不管是酯香浓郁的老酱油，还是质地厚重的雪花膏，各式各样的“中华老字号”都超越了本身功能性的意义，成为一个时代最温情的记忆。
新中国成立初期，我国大约拥有“中华老字号”16000 家；1991 年原国内贸易部的老牌企业全行业的认定中，有 1600 余家老牌企业被授牌；但到了 2006 年商务部重新认定时，第一批中华老字号的数量只剩 434 家。</description></item><item><title>一、归纳概括题</title><link>https://zhzwupup.github.io/my-site/docs/%E5%BD%92%E7%BA%B3%E6%A6%82%E6%8B%AC%E9%A2%98/</link><pubDate>Sat, 12 Oct 2024 00:00:00 +0800</pubDate><guid>https://zhzwupup.github.io/my-site/docs/%E5%BD%92%E7%BA%B3%E6%A6%82%E6%8B%AC%E9%A2%98/</guid><description>归纳概括题 1 第一题 请根据给定资料 1，概括小梁改善杨家村人居环境的主要做法。（20 分）
要求：全面准确，简明扼要，条理清晰，不超过 200 字。
材料 1
杨家村是深度贫困村，经过几年的努力，村里绝大多数贫困户已经圆了脱贫梦。为了稳定增收，杨家村决心借助山清水秀的景致发展乡村旅游。2019 年年初，在政府和帮扶单位专项资金支持下，杨家村的美丽乡村项目顺利开工。水泥道路通村入户，古建民居修葺一新，竹木栅栏、青石台阶、小桥流水的景观设计，让这个昔日的深度贫困村华丽转身，好似世外桃源。
村里漂亮了，可是人居环境却是个“老大难”。远远望去村容村貌焕然一新，可是走进老百姓家里一看，庭院乱堆放、杂物遍地是。以前村干部也多次上门做工作，但是群众认为这是自家的事，村干部管不着。关键时刻，省建筑工程集团公司的驻村第一书记小梁发挥聪明才智，为村里“量身设计”了一套解决方案。
8 月的一天，一场“积分兑换心愿，勤劳改变习惯”的文明习惯养成活动在杨家村拉开帷幕。小梁和村干部一起向村民征集有关家居环境改善的“微心愿”，并精心设计了十项涵盖个人卫生和居家环境的评分细则，每周公布评分结果，最终按照积分排名兑现前 20 名的“微心愿”。“我们想通过‘微心愿’来激发村民的内生动力，帮助大家养成好习惯，形成新风尚。”小梁说。
村民们纷纷讲出了自己改善家居的愿望。“要是有台大彩电，忙完一天的农活，就可以陪孙子看动画片了！”村民张大娘说。“要是有台大冰箱，我家就能天天吃到新鲜饭菜了！”村民张伯伯说。他们的这些心愿，配上摄影师为他们拍摄的生活照，被制成精美的海报，张贴在村里醒目的位置。其中一张海报是 65 岁的唐大妈笑呵呵地在做针线活。“在整洁、干净的屋里做针线活儿，我心里那叫一个美啊！”海报上印着两行大字，这是唐大妈的感言。看着邻里乡亲竟然也能像明星一样登上如此精美的海报，村民们的荣誉感更强烈了。为了督促村民改变卫生习惯，实行有奖举报制度，发现谁家乱倒垃圾可以向村委会举报，调查属实的给举报者奖励一袋面粉。在大家共同努力下，改善家居环境一时间蔚然成风。小梁说，几个月来，从锅碗瓢盆、个人起居，到房前屋后、禽畜养殖，杨家村变化很大。
村民夏姐的丈夫常年在外打工，她自己留在村里种地看孩子。一个人忙里忙外，难免顾不上收拾屋子。“自从参加活动以来，养成了好习惯，房前屋后都干净了，自己住着也舒服。”她说。
从爱美之心人皆有之，到护美之行人人为之，杨家村这个新建成的美丽乡村，处处透着美的气息。小梁也如约为表现优异的家庭兑现了“微心愿”，夏姐领到了心仪的热水器，脸上露出了开心的笑容。
小梁发挥聪明才智，因地制宜为杨家村制订了一套解决方案。
一 开展活动，激发内生动力：征集有关家居环境改善的“微心愿”，并设计涵盖个人卫生和居家环境的评分细则，每周公布评分结果，最终按照积分排名兑现前 20 名的“微心愿”。
二 创新宣传，提升荣誉感：为村民拍摄生活照，并制成精美海报，张贴在村里醒目的位置。
三 完善制度，改变卫生习惯：实行有奖举报制度，向村委会举报乱倒垃圾，调查属实奖励举报者一袋面粉。
第二题 根据“给定资料 1”，请你谈谈老马是怎样“当好基层这根‘绣花针’”的。 （10 分）
要求：全面、准确、有条理。不超过 200 字。
材料 1
上午 9 点不到，“老马工作室”的门口已经排起了长队。“我们小区消防栓不出水、电梯天天出故障，您可得给评评理。”“啥情况？你们先说，我记一下。”老马笑着掏出随身带着的笔和本，开始了一天的工作。
老马是街道首席调解员，也是全国人大代表，做了 30 年的调解工作。“老老少少都叫我‘老马’。去年两会上，习近平总书记也亲切地喊我‘老马’，让我又惊又喜！总书记握着我的手说，老马讲得好，接地气，很结合实际。”老马乐道，“总书记还说，基层工作就是上面千条线、下面一根针，必须夯实基层。我们需要千千万万像老马同志这样的基层干部。”
去年，老马接待群众 600 多人次，有家长里短，有邻里矛盾，也有基层治理中的一些问题。接待群众是门“技术活”，不仅要真诚待人，还得对政策烂熟于心。“当好基层这根‘绣花针’，状态要投入，本领得过硬，我一天都不敢怠慢。”虽已年过花甲，老马仍每天坚持学习 3 个小时。30 年来，老马成功调解矛盾纠纷 2000 多起，写了 160 多本、520 多万字的工作笔记。
一天下午，老马接待了一对夫妻，女的一说话就哭起来：“老马，我和他是没法过了。”原来，两人从农村进城打拼多年，生活富裕了，但矛盾也多了。老马一边安抚一边分析：“为什么穷的时候没有什么矛盾，富了反而矛盾多？说明精神贫穷，有短板。”一个小时的交流后，两人带着笑容离开，与来时相互指责的样子截然不同。“时代不一样了，老百姓生活越来越好，大的矛盾冲突越来越少。基层调解，更多的是要做好思想政治工作，做好情绪疏导和心灵抚(cid:6048)工作。”老马总结道，“我不一定能帮助所有人解决问题，但我要尽最大努力帮大家都解开心结。所有的矛盾，只要用心去调就有解。调解常常不是说服了群众，而是感动了群众。”
老马这根与时俱进的“针”连得巧、织得密、(cid:13645)得牢。多年来，老马给自己立下了接待群众的 24 字规矩：起立迎接，请坐倒水，倾听记录，交流引导，解决问题，出门相送。“工作室要成为一个温馨的驿站，群众只要来了，就要努力让大家愁脸进来笑脸出去。”有事没事找老马聊聊的人越来越多，老马总是笑脸相迎。有时，一些群众会问老马：“你是什么职务、什么级别？”“职务和级别都
不重要，重要的是——我是你需要的人。”这就是老马的回答。“我就是想来跟着学、跟着做。”22 岁的小温大学毕业后到社区工作，听完老马的一次宣讲后，坚持来“老马工作室”实习。来老马这学习的可不仅仅只有小温，街道的社区综治干部每年都要来“老马工作室”学习一个月以上。老马培养了不少善做调解工作的“小马”。73 岁的老党员老齐也经常来工作室找老马，他对老马说：“我年纪比你大，但我也是‘小马’，按照你的方法，我成功劝阻了小区里很多不文明行为呢！”在众多“老马”和“小马”的共同努力下，当地的各种矛盾纠纷逐年减少。
“基层干部就是一根绣花针，要把为群众服务视为终生事业。”老马说，“只要群众遇到困难，问谁是老马的时候，我都会毫不犹豫地站出来告诉他：我，就是老马！”
老马把为群众服务视为终生事业，当好基层绣花针。
1, 锤炼本领：坚持每天学习 3 个小时，调节矛盾纠纷 2000 多起，写了 520 多万字工作笔记。</description></item><item><title>About Goldydocs</title><link>https://zhzwupup.github.io/my-site/about/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://zhzwupup.github.io/my-site/about/</guid><description> About the site A site for recording.</description></item></channel></rss>