<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>Documentation on My site</title><link>https://zhzwupup.github.io/my-site/docs/</link><description>Recent content in Documentation on My site</description><generator>Hugo</generator><language>zh-cn</language><atom:link href="https://zhzwupup.github.io/my-site/docs/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>一、归纳概括题</title><link>https://zhzwupup.github.io/my-site/docs/%E5%BD%92%E7%BA%B3%E6%A6%82%E6%8B%AC%E9%A2%98/</link><pubDate>Sat, 12 Oct 2024 00:00:00 +0800</pubDate><guid>https://zhzwupup.github.io/my-site/docs/%E5%BD%92%E7%BA%B3%E6%A6%82%E6%8B%AC%E9%A2%98/</guid><description>归纳概括题 1 第一题 请根据给定资料 1，概括小梁改善杨家村人居环境的主要做法。（20 分）
要求：全面准确，简明扼要，条理清晰，不超过 200 字。
材料 1
杨家村是深度贫困村，经过几年的努力，村里绝大多数贫困户已经圆了脱贫梦。为了稳定增收，杨家村决心借助山清水秀的景致发展乡村旅游。2019 年年初，在政府和帮扶单位专项资金支持下，杨家村的美丽乡村项目顺利开工。水泥道路通村入户，古建民居修葺一新，竹木栅栏、青石台阶、小桥流水的景观设计，让这个昔日的深度贫困村华丽转身，好似世外桃源。
村里漂亮了，可是人居环境却是个“老大难”。远远望去村容村貌焕然一新，可是走进老百姓家里一看，庭院乱堆放、杂物遍地是。以前村干部也多次上门做工作，但是群众认为这是自家的事，村干部管不着。关键时刻，省建筑工程集团公司的驻村第一书记小梁发挥聪明才智，为村里“量身设计”了一套解决方案。
8 月的一天，一场“积分兑换心愿，勤劳改变习惯”的文明习惯养成活动在杨家村拉开帷幕。小梁和村干部一起向村民征集有关家居环境改善的“微心愿”，并精心设计了十项涵盖个人卫生和居家环境的评分细则，每周公布评分结果，最终按照积分排名兑现前 20 名的“微心愿”。“我们想通过‘微心愿’来激发村民的内生动力，帮助大家养成好习惯，形成新风尚。”小梁说。
村民们纷纷讲出了自己改善家居的愿望。“要是有台大彩电，忙完一天的农活，就可以陪孙子看动画片了！”村民张大娘说。“要是有台大冰箱，我家就能天天吃到新鲜饭菜了！”村民张伯伯说。他们的这些心愿，配上摄影师为他们拍摄的生活照，被制成精美的海报，张贴在村里醒目的位置。其中一张海报是 65 岁的唐大妈笑呵呵地在做针线活。“在整洁、干净的屋里做针线活儿，我心里那叫一个美啊！”海报上印着两行大字，这是唐大妈的感言。看着邻里乡亲竟然也能像明星一样登上如此精美的海报，村民们的荣誉感更强烈了。为了督促村民改变卫生习惯，实行有奖举报制度，发现谁家乱倒垃圾可以向村委会举报，调查属实的给举报者奖励一袋面粉。在大家共同努力下，改善家居环境一时间蔚然成风。小梁说，几个月来，从锅碗瓢盆、个人起居，到房前屋后、禽畜养殖，杨家村变化很大。
村民夏姐的丈夫常年在外打工，她自己留在村里种地看孩子。一个人忙里忙外，难免顾不上收拾屋子。“自从参加活动以来，养成了好习惯，房前屋后都干净了，自己住着也舒服。”她说。
从爱美之心人皆有之，到护美之行人人为之，杨家村这个新建成的美丽乡村，处处透着美的气息。小梁也如约为表现优异的家庭兑现了“微心愿”，夏姐领到了心仪的热水器，脸上露出了开心的笑容。
小梁发挥聪明才智，因地制宜为杨家村制订了一套解决方案。
一 开展活动，激发内生动力：征集有关家居环境改善的“微心愿”，并设计涵盖个人卫生和居家环境的评分细则，每周公布评分结果，最终按照积分排名兑现前 20 名的“微心愿”。
二 创新宣传，提升荣誉感：为村民拍摄生活照，并制成精美海报，张贴在村里醒目的位置。
三 完善制度，改变卫生习惯：实行有奖举报制度，向村委会举报乱倒垃圾，调查属实奖励举报者一袋面粉。
第二题 根据“给定资料 1”，请你谈谈老马是怎样“当好基层这根‘绣花针’”的。 （10 分）
要求：全面、准确、有条理。不超过 200 字。
材料 1
上午 9 点不到，“老马工作室”的门口已经排起了长队。“我们小区消防栓不出水、电梯天天出故障，您可得给评评理。”“啥情况？你们先说，我记一下。”老马笑着掏出随身带着的笔和本，开始了一天的工作。
老马是街道首席调解员，也是全国人大代表，做了 30 年的调解工作。“老老少少都叫我‘老马’。去年两会上，习近平总书记也亲切地喊我‘老马’，让我又惊又喜！总书记握着我的手说，老马讲得好，接地气，很结合实际。”老马乐道，“总书记还说，基层工作就是上面千条线、下面一根针，必须夯实基层。我们需要千千万万像老马同志这样的基层干部。”
去年，老马接待群众 600 多人次，有家长里短，有邻里矛盾，也有基层治理中的一些问题。接待群众是门“技术活”，不仅要真诚待人，还得对政策烂熟于心。“当好基层这根‘绣花针’，状态要投入，本领得过硬，我一天都不敢怠慢。”虽已年过花甲，老马仍每天坚持学习 3 个小时。30 年来，老马成功调解矛盾纠纷 2000 多起，写了 160 多本、520 多万字的工作笔记。
一天下午，老马接待了一对夫妻，女的一说话就哭起来：“老马，我和他是没法过了。”原来，两人从农村进城打拼多年，生活富裕了，但矛盾也多了。老马一边安抚一边分析：“为什么穷的时候没有什么矛盾，富了反而矛盾多？说明精神贫穷，有短板。”一个小时的交流后，两人带着笑容离开，与来时相互指责的样子截然不同。“时代不一样了，老百姓生活越来越好，大的矛盾冲突越来越少。基层调解，更多的是要做好思想政治工作，做好情绪疏导和心灵抚(cid:6048)工作。”老马总结道，“我不一定能帮助所有人解决问题，但我要尽最大努力帮大家都解开心结。所有的矛盾，只要用心去调就有解。调解常常不是说服了群众，而是感动了群众。”
老马这根与时俱进的“针”连得巧、织得密、(cid:13645)得牢。多年来，老马给自己立下了接待群众的 24 字规矩：起立迎接，请坐倒水，倾听记录，交流引导，解决问题，出门相送。“工作室要成为一个温馨的驿站，群众只要来了，就要努力让大家愁脸进来笑脸出去。”有事没事找老马聊聊的人越来越多，老马总是笑脸相迎。有时，一些群众会问老马：“你是什么职务、什么级别？”“职务和级别都
不重要，重要的是——我是你需要的人。”这就是老马的回答。“我就是想来跟着学、跟着做。”22 岁的小温大学毕业后到社区工作，听完老马的一次宣讲后，坚持来“老马工作室”实习。来老马这学习的可不仅仅只有小温，街道的社区综治干部每年都要来“老马工作室”学习一个月以上。老马培养了不少善做调解工作的“小马”。73 岁的老党员老齐也经常来工作室找老马，他对老马说：“我年纪比你大，但我也是‘小马’，按照你的方法，我成功劝阻了小区里很多不文明行为呢！”在众多“老马”和“小马”的共同努力下，当地的各种矛盾纠纷逐年减少。
“基层干部就是一根绣花针，要把为群众服务视为终生事业。”老马说，“只要群众遇到困难，问谁是老马的时候，我都会毫不犹豫地站出来告诉他：我，就是老马！”
老马把为群众服务视为终生事业，当好基层绣花针。
1, 锤炼本领：坚持每天学习 3 个小时，调节矛盾纠纷 2000 多起，写了 520 多万字工作笔记。</description></item></channel></rss>